BBC記者來鴻：新疆「再教育營」多恐怖？一邊被拷打、一邊歌頌黨

聯合國對「百萬維吾爾族人在新疆被拘」的報道感到震驚，並呼籲釋放以反恐「借口」被拘押的人。（BBC中文網）

我們索性叫他「阿扎特」好了，因為他要求匿名接受採訪。他坐在椅子上，開始回顧他在「再教育營」的見聞。

他說，那時正是晚飯時間，有至少1200人手裏拿著塑膠碗，排著隊。他們必須唱支持中國政府的歌曲，才能吃到飯。

阿扎特說，這些人看上去就像機器人一樣，似乎已經丟掉了自己的靈魂。

他解釋說：「我熟悉他們中的許多人，我們從前曾經坐在一起吃飯。但現在他們看起來都不正常了，好像不知道自己在做什麼，就好像是出車禍以後失去記憶了。」

這聽上去像不像是洗腦？確實是。在中國西部的新疆地區，正發生著非常黑暗的事情。雖然共產黨使出渾身解數掩蓋真相，但關於當地大規模關押、酷刑和思想控制的信息已經開始洩露出來。

新疆約45％的人口是維族。（BBC中文網）

在絲綢之路上的古老城市，譬如公元13世紀時馬可波羅曾訪問過的喀什，街上沒有人，許多商店和住家的門窗都釘上了板子。這是因為中國政府已將可能多達100萬的維吾爾人關進了再教育營。

維吾爾人與漢人不同，他們屬於中亞族群，外貌更像阿富汗人、伊拉克人，或歐洲人。而且他們信仰伊斯蘭教。

習近平領導的中國政府先是鎮壓了西藏人，現在又對維吾爾人下手了。他們的理由是，有少數維吾爾人支持伊斯蘭恐怖主義。但政府鎮壓行動的規模與之完全不成比例。

現在從新疆再教育營出來的人，幾乎都不願意講述他們的經歷。但我們找到了兩個願意接受採訪的人。他們都要求我們不要向外界透露採訪的地點。

阿扎特去再教育營，是為了探望一位被關押的親戚，希望能幫他盡快出來。他沒成功。第二天，警方打電話給他，讓他再去一趟。他沒聽警察的話，而是逃離了中國。

中共喉舌環球時報則發表社評回應，稱「捍衛新疆和平穩定，就是最大的人權」。（BBC中文網）

相比之下，奧米爾的經歷就艱難多了。他剛被抓的時候，被關在公安局裏。他說，警察給他看他們的工具，包括用木頭和橡膠製成的警棍、鋼絲擰成的鞭子、扎人用的鋼針，還有拔指甲用的鉗子。

警察把他銬在「老虎凳」上，然後打他。他們還把他銬在高處，雙腳離地，讓他的體重完全壓在他戴著手銬的手腕上。奧米爾向我們展示了他的傷疤。

警察後來把他送到看守所。他傷口癒合後，又被送入再教育營。

「你什麼自由都沒有，」他說。「你做什麼事都要遵守共產黨定下的規矩，讓你背誦什麼你就背什麼，感謝黨，就像機器人一樣。」

要吃飽飯，他們必須唱紅歌，歌頌中國，歌頌共產黨，歌頌習近平。

我問他，肉體遭受酷刑折磨，與精神上的洗腦折磨，哪個更可怕？他說：「肉體遭受酷刑留下的傷痕可以癒合，但心靈創傷就很難癒合。我現在仍因這些創傷而痛苦。」他總是做噩夢。想起他眾多仍被關押的家人，他開始哭泣。

中國政府官方的說辭是，這些「再教育營」根本不存在。我怎樣才能以最婉轉的方式對此加以評論呢？從證據來看，中國政府的說法是赤裸裸的謊言。

中國政府實行嚴格的新聞檢查，但它還無法過濾從太空中拍攝的衛星圖像。德國人權專家鄭國恩（Adrian Zenz）致力於研究新疆拘留營的發展情況。他從谷歌（Google）衛星影像中找到這些拘留營，並將其與政府招商廣告和招聘廣告相對應。

他從衛星影像中分辨出了鐵絲網、高牆、警戒塔和獄警用的停車場。他估計，這些拘留營中可能關押著多達100萬維吾爾人。

萊恩·圖姆（Rian Thum）博士也是一個為正義而戰的科學怪才。他經常瀏覽中國的官方網站。幾周前，他偶然看到一張照片，照片顯示，有數以百計的維吾爾人身穿藍色囚衣，列著長隊蹲在地上。在他們身後，站著全副武裝的中國防暴警察。

這張照片是新疆司法廳登在網上的，圖片說明中說，這是「洛浦縣第四教育培訓中心」的「學員」在聽「去極端化」講座。

中國政府已經將此圖片從網上刪除。

在BBC廣播大樓下，有一座英國著名小說家、記者和社會評論家喬治·歐威爾（George Orwell）的塑像。歐威爾可能是所有在BBC工作過的人當中，最偉大的一個。他拿著煙卷，身體向風中傾斜。

歐威爾寫作他的著名小說《1984》，已是70年前的事了。他若聽說現今發生的事，恐怕會感到沮喪。因為在中國的西部邊疆，他小說中描寫的「老大哥」掌控下的瘋狂社會仍是進行式。

連登仔: 冇做錯到喎。今次就撐中共喇。

明日香港

根本就唔係同族人,支共夾硬要食

連登仔: 都係狗咬狗

Big brother is watching YOU.

奉黨之名打救你

廣東都唔係喇

等維吾爾人被滅絕
中共再被國際制裁就係最好結果

中共滅耶撚會快d

歐美元首多是基督徒，中共唔敢的

中共暫時都只係拆下十字架咁啫，好小事

唔敢回，露底了

唔出聲就收皮啦

咪回咗個icon

耶撚幾時回國幫手拆十字架？

我不是基督徒

耶撚又不認主

真係唔係基督徒

重要的事要講三次

例如不認主

見到果幾個咩rapper都覺得嘔心